\documentclass[10pt,a4paper]{scrbook}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\author{Adrian Wannenmacher}
\title{MTEC-K}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\part{Festigkeitslehre}
\chapter{Aufgaben der Festigkeitslehre}
Mit dem Verfahren der Festigkeitslehre ermittelt man:
\begin{itemize}
\item Die inneren Kräfte und die Verformung und Vergleicht sie mit zulässigen Werten.
\item Die Tragfähigkeit von Bauteilen (zulässige Belastung) oder ihre erforderliche Abmessungen (Dimensionierung).
\item In der Konstruktion ist es besonders wichtig, des Bauteils bzw. seine Sicherheit gegen Versagen zu kennen.
\end{itemize}
\fbox{Die Ergebnisse der Statik sind die Grundlage für die Festigkeitslehre!}
\chapter{Das Schnittverfahren zur Bestimmung des Kräftesystems}
Am Bauteil angreifende äußere Kräfte erzeugen innere Kräfte die den äußeren entgegenwirken. Im Normalfall befinden sich innere und äußere Kräfte im Gleichgewicht, das Bauteil ist stabil.
\newline Kräfte (innere und äußere) werden durch 3 Faktoren vollständig bestimmt:\newline \newline
1.)Betrag 2.)Wirkungslinie 3.)Richtung\linebreak
\newline



\subsubsection{zu 1}
\paragraph{Ausgangssituation}
Federkräfte: 50N
\paragraph{Erklärung}
Stab befindet sich im Gleichgewicht -> Zugkräfte: gleicher Betrag und Wirkungslinie
\subsubsection{zu 2}
\paragraph{Ausgangssituation}
Freigemachter Rundstab\newline
Schnittlegung an gewünschter Stelle (x-x) und trennen von I und II
\paragraph{Erklärung}
$\sum F(x)=0=-F+F$ \newline
Beide Stücke "würden"\@ durch äußere Kräfte auseinander gerissen werden
\subsubsection{zu 3}
\paragraph{Ausgangssituation}
Anbringung je einer Normalkraft $F_\text{N}$ im Schwerpunkt an den Beiden Schnittufern mit dem Betrag der äußeren Kräfte
\paragraph{Erklärung}
Für jedes Stabteil muss die Summe aller Kräfte \glqq Null\grqq{} sein:
\begin{center}
zu I:\newline $-f+F_\text{x}=0$\newline $F_\text{x}=F=50N$\newline
zu II:\newline $-F_\text{x}+F=0$\newline $F_\text{x}=F=50N$\newline
\end{center}
Ergebnis: Die Querschnittfläche hat eine Normalkraft $F_\text{N}=50N$ zu übertragen.\newline \newline
Nach dem Wechselwirkungsgesetz von Newton (Aktion=Reaktion) müssen die inneren Kräfte und Kraftmomente beider Schnittufer gleich groß sein (von gleichem Betrag), jedoch in die entgegengesetzte Richtung wirken.\newline
\paragraph{Fazit:}
je nachdem wie groß die Querschnittfläche ist wird der Werkstoff (bei gleich bleibender Kraft) mehr oder weniger stark beansprucht. Als Maß bietet sich jene Kraft an, die von der Querschnittfläche übertragen werden muss.\newline
\fbox{Der Quotient aus innerer Kraft und Querschnittfläche nennt sich Spannung}
\fbox{$Spannung=\frac{innere\, Kraft}{Querschnittsfläche}=\frac{N}{mm^{2}}$}
$1Pascal=\frac{1N}{m^{2}}$\newline $1MP=10^{6}\frac{N}{m^{2}}=\frac{N}{km^{2}}$\newline
\fbox{Festigkeit=innere Widerstandskraft eines Werkstoffes gegen äußere Belastung}
\chapter{Belastungsfälle}
\fbox{Belastungsart=zeitlicher Verlauf der jeweils vorliegenden Belastung}\newline
Drei idealisierte Lastfälle:
\begin{enumerate}
\item Ruhende Belastung (statisch)
\item schwellende Belastung (dynamisch)
\item wechselnde Belastung (dynamisch)
\end{enumerate}
\chapter{Sicherheitszahl $\nu$ (NÜ)}
Aus Sicherheitsgründen dürfen Bauteile auch bei Maximalbelastung nur einen Teil (Sicherheit) der Bauteilfestigkeit ab welcher eine bleibende Verformung oder ein Bruch eintritt, belastet werden.
\fbox{Äußere Belastung\newline Kräfte/Momente}
+
\fbox{Gestalt \newline Form Abmessung}
=
\fbox{Wirksame Spannung\newline $\sigma =\frac{F}{A}$}
\newline \newline \newline
\fbox{Werkstück\newline Stoffe (Alu; Guss)}
->
\fbox{Werkstoffkennwert\newline $P_\text{e}$, $P_\text{m}$, $R_\text{P02}$}
\newline \newline \newline
\fbox{Fertigkeitsnachweis\newline $Sicherheit=\frac{Werkstoff-Kennwert}{wirksame Spannung}$}
\newline \newline \newline
\fbox{$\sigma _\text{zzul} =\frac{ \sigma _\text{grenz}}{\nu}$}
\fbox{$\tau _\text{zul} =\frac{ \tau _\text{grenz}}{\nu}$}
\chapter{Beanspruchung- auf Zug}
Spannungstyp: $\sigma _\text{z} =$ Normalspannung\newline
%Bild: Körper in 3 Arten
$\sigma	_\text{z} = \frac{F_\text{N}}{A}$\newline
\fbox{$A_\text{erf} =\frac{F_\text{N}}{\sigma _\text{zzul}}$}
\fbox{$F_\text{N} =A_\text{erf} *\sigma _\text{zzul}$}
\fbox{$\sigma _\text{zvorh} =\frac{F_\text{N}}{A_\text{erf}}$}\linebreak
erforderlicher maximale vorhandene\linebreak
Querschnitt Belastung Spannung\linebreak \newline
\fbox{$\sigma _\text{zzul} =\frac{R_\text{e}}{\nu}$}
\fbox{$\sigma _\text{zzul} =\frac{R_\text{P02}}{\nu}$}\linebreak

\subsubsection{Bsp.: 661}
\paragraph{Angabe}
$A=60mm*60mm=360mm^{2}$\newline
$F=12KN=12000N$\newline
\paragraph{Gesucht}
$\sigma _\text{z} =?$\newline
\paragraph{Rechnung}
$\sigma _\text{z} =\frac{F}{A} =\frac{12000N}{360mm^{2}} =33,3\frac{N}{mm^{2}}$\newline
\paragraph{Ergebnis}
$\sigma _\text{z}=33,3\frac{N}{mm^{2}}$
\subsubsection{Bsp.: 662}
\paragraph{Angabe}
$\sigma _\text{zzul} =140\frac{N}{mm^{1}}$\newline
$F=25KN=25000N$
\paragraph{Gesucht}
$d=?$
\paragraph{Rechnung}
$\sigma _\text{zzul} =\frac{F}{A}$\newline
$\sigma _\text{zzul} *A=F$\newline
$A=\frac{F}{\sigma _\text{zzul}} =\frac{25000N}{140\frac{N}{mm^{2}}} =178,57mm^{2}$\newline
$ A_\text{Kreis} =\frac{ d^{2}*\Pi}{ 4}$\newline
$ 4*A_\text{Kreis} =d^{2}*\Pi$\newline
$ (4xA_\text{Kreis} )\Pi =d^{2}$\newline
$\sqrt{ (4*A_\text{Kreis} ) \div \Pi} =d=\sqrt{(4*178,47mm^{2})\div\Pi}=\underline{15,07mm}$
\paragraph{Ergebnis}
$d=15,07mm$
\end{document}